%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 4 --- Blanc}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
\begin{em}Dans cet exercice, les réponses aux questions seront données par lecture graphique.\end{em}

On considère la figure suivante.
\begin{multicols}{2}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, very thick, scale=.8]
    \draw[dotted, gray] (-3, -1) grid (2, 7);
    \coordinate (A) at (0, 0);
    \coordinate (B) at (-1, 3);
    \coordinate (C) at (-2, 6);
    \coordinate (D) at (0, 5);
    \coordinate (E) at (1, 2);

    \draw (A) node{\bullet} node[below]{$A$};
    \draw (B) node{\bullet} node[left]{$B$};
    \draw (C) node{\bullet} node[above]{$C$};
    \draw (D) node{\bullet} node[above right]{$D$};
    \draw (E) node{\bullet} node[right]{$E$};

    \draw (E) -- (B) -- (D) -- (C) -- (A) -- (E) -- (D);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

En utilisant les points de la figure, donner :
\begin{enumerate}
  \item un vecteur égal à $\vecteur{AE}$ ;
  \item un vecteur opposé à $\vecteur{BC}$ ;
  \item un vecteur de même norme que $\vecteur{EB}$, mais de direction différente ;
  \item un vecteur égal à $\vecteur{BC}$, d'origine $A$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}Dans cet exercice, les réponses aux questions seront données par lecture graphique.\end{em}
\begin{multicols}{2}
Un bateau est retenu par une ancre, un jour sans vent. Il est soumis aux quatre forces suivantes (chacune représentée par un vecteur) :
le courant qui le pousse $\vecteur{C}$,
son poids $\vecteur{P}$,
la résistance de l'ancre $\vecteur{R}$,
la poussée d'Archimède $\vecteur{A}$, représentées sur le schéma ci-contre.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, very thick, scale=.8]
    \draw[dotted, gray] (-3, -2) grid (3, 3);
    \draw[gray, decorate, decoration={snake}] (-3, 0) -- (3, 0);
    \begin{scope}[scale=.2]
    \draw[fill=black!30] (-1, -1) -- (1, -1) -- (2, 1) -- (-2, 1) -- cycle;
    \draw (0, 1) -- (0, 4);
    \end{scope}
    \begin{scope}[-latex]
    \draw (0, 0) -- (0, -2) node[midway, right]{$\vecteur{P}$};
    \draw (0, 0) -- (0, 3) node[midway, right]{$\vecteur{A}$};
    \draw (0, 0) -- (-2, -1) node[midway, below]{$\vecteur{R}$};
    \draw (0, 0) -- (2, 0) node[midway, below]{$\vecteur{C}$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  On admet la propriété suivante : \emph{dans ce cas-là}, le bateau est immobile si et seulement si la somme des forces qui s'applique est nulle.

  \begin{enumerate}
\item Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{F}=\vecteur{C}+\vecteur{P}+\vecteur{R}+\vecteur{A}$ (laisser apparents les traits de construction).
\item Le bateau est-il immobile ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}Dans cet exercice, les réponses par lecture graphique ne seront pas acceptées.\end{em}
  Dans un repère, on considère les points $A\coord{2}{-1}$, $B\coord{0}{3}$, $C\coord{5}{4}$, et $I\coord{2,5}{3,5}$.

  \begin{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{BI}$ et $\vecteur{IC}$.
  \item En déduire que $I$ est le milieu de $[BC]$.
  \end{enumerate}
  \item On considère le point $E$ tel que $ABEC$ soit un parallélogramme. On appelle $E\coord{x}{y}$ ses coordonnées.
  \begin{enumerate}
  \item Justifier que $I$ est le milieu de $[AE]$.
  \item Calculer les coordonnées de $\vecteur{AI}$, puis exprimer les coordonnées de $\vecteur{IE}$ en fonction de $x$ et $y$.
  \item En déduire les coordonnées de $E$ pour que $ABEC$ soit un parallélogramme.
  \end{enumerate}
  \item Sans calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CE}$, montrer que $\vecteur{AB}=\vecteur{CE}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}Dans cet exercice, les réponses par lecture graphique ne seront pas acceptées.\end{em}
Dans un repère, on considère les points
$A\coord{-8}{7}$,
$B\coord{-4}{-3}$,
$C\coord{4}{-3,5}$,
$D\coord{0}{6,5}$,
$E\coord{12}{-4}$.

On admet la propriété suivante :
\begin{em}
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme si et seulement si $\vecteur{AB}+\vecteur{AD}=\vecteur{AC}$.
\end{em}

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Sans justifier, donner les coordonnées des vecteurs
$\vecteur{AB}$,
$\vecteur{AC}$,
$\vecteur{AD}$.
\item En justifiant, calculer les coordonnées du vecteur $\vecteur{u}=\vecteur{AB}+\vecteur{AD}$.
\item En utilisant la propriété, en déduire que $ABCD$ est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item En utilisant la méthode de votre choix, montrer que $C$ est le milieu de $[BE]$.
\item Si vous ne l'avez pas encore prouvé, en déduire que $\vecteur{BC}=\vecteur{CE}$.
\item Sans calcul, montrer que le quadrilatère $ADEC$ est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
